% Created 2019-09-26 jue 21:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Textos en Bash, conversión  y edición con sed}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\definecolor{links}{HTML}{0000A0}
\hypersetup{colorlinks=,linkcolor=,urlcolor=links}
\setbeamertemplate{itemize items}[default]
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\setbeamertemplate{items}[default]
\setbeamercolor*{local structure}{fg=darkred}
\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Textos en Bash, conversión  y edición con sed},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}



\section{Temario de la clase}
\label{sec:org1a062c8}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4945a7e}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Aprenderemos a transformar archivos pdf a texto}] con el fin de poder buscar
y extraer la información que contienen.

\item[{Aprenderemos a seleccionar y transformar cadenas de texto}] dentro de los
archivos y streams, utilizando el comando \texttt{sed} y las acciones disponibles.
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgd7a39f0}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org540058c}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{edición\_sed}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_06::edicion_sed"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_06::edicion\_sed}
\end{frame}


\section{¿Cómo seleccionamos y detectamos patrones en un texto?}
\label{sec:org23c02d2}

\begin{frame}[label={sec:org111ba27}]{Estudiando relaciones entre distintos textos}
En esta clase tomaremos algunos textos que hablan sobre la crisis del planeta que sufre
a partir de los modos de explotación capitalista, tomaremos cuatro discursos o escritos de 
personajes históricos que han aportado con su visión y trabajo.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/grupo_discursos.svg.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org513dcaf}]{Estudio del discurso de Greta}
A fines de septiembre \alert{Greta Thunberg}, la joven activista asistió a la ONU 
a presentar un discurso, en la línea con todos sus llamados y \href{https://www.fridaysforfuture.org/greta-speeches}{discursos} desde
que se ha transformado en un personaje público. 

\begin{description}
\item[{¿Cómo se atreven?}] \url{https://www.youtube.com/watch?v=EZ9DWQKqDW0}
\end{description}

Vamos a leer el discurso en \emph{castellano} en el archivo 
\alert{./ejercicios/discursos/greta\_onu\_2019.txt}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org426d4d3}]{Anotar marcas en el texto}
 Leyendo el texto y usando \texttt{grep}, anotar en tus apuntes las líneas 
que contengan, y el contexto:

\begin{itemize}
\item Ecosistema
\item Clima
\item Mundo
\item Mal
\item Números, valores, datos
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Convertir pdf a texto}
\label{sec:orgcdb8032}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge23099e}]{Cuando el texto está en pdf}
 Vamos a instalar las utilidades de \texttt{poppler}, que es un conjunto de herramientas
para la manipulación de \texttt{pdf} y conversión a diferentes formatos. 

Nuestro objetivo es \emph{simplificar} el acceso al texto obteniendo un archivo de texto
\alert{ASCII}

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt-get install poppler-utils
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd8031fe}]{Convierte pdf a txt}
 Vamos a convertir un archivo que contiene texto \texttt{pdf} a un archivo de 
texto, de manera que podamos acceder y manipular su contenido de manera
programática.

Tenemos el archivo \alert{manifiesto\_comunista.pdf} y lo convertiremos a un archivo
de texto.

\begin{minted}[]{bash}
pdftotext manifiesto_comunista.pdf manifiesto_comunista.txt
\end{minted}

Abrimos el archivo y vemos que esté bien formateado, de lo contrario, hacemos lo que
sucede en la siguiente diapositiva.
\end{frame}

\section{Ajustar texto a un tamaño de columna}
\label{sec:org8a0f8b5}

\begin{frame}[label={sec:orgf20471e}]{Obtener un texto desde la web}
Vamos a buscar el \alert{Discurso de Salvador Allende en la ONU},

\begin{description}
\item[{url}] \url{http://www.abacq.net/imagineria/cronolo4.htm}
\item copiar el texto
\item pegar un un archivo \alert{salvador\_allende\_onu.txt}
\end{description}

Observamos que cada párrafo tiene una línea muy extensa a la derecha.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orge9ab96f}]{Ajustar un texto para lectura en una pantalla}
 El texto descargado y copiado a un archivo necesita un poco más de trabajo, por
lo que será necesario ajustar la cantidad de columnas con texto disponible para 
dar una mayor legibilidad.

\begin{minted}[]{bash}
fold -w 80 -s salvador_allende_onu.txt \
> salvador_allende_onu_final.txt
\end{minted}

De esa manera, obtenemos un texto presentable, ajustado a \alert{80 caracteres}.
\end{frame}

\section{Tarea para la casa: búsqueda y selección}
\label{sec:org05077f8}

Se ha creado una misión muy importante, es la \alert{Tarea de búsqueda y selección}
para resolver grupalmente.

Se ubica en el archivo \alert{tarea\_grep\_sed.org} y describe los ejercicios a realizar
con los textos de:

\begin{itemize}
\item Greta Thunberg
\item Salvador Allende
\item Karl Marx
\item Elinor Ostrom
\end{itemize}

Cada uno de ellos es un tanto distinto en sus formatos de presentación y
contenidos, pero están relacionados. La misión consiste en encontrar la relación
utilizando las herramientas aprendidas hasta ahora en el curso.

¡Éxito!

\section{Una herramienta que nos ayuda a seleccionar y modificar}
\label{sec:org3794639}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbca8f04}]{El comando \texttt{sed} para editar en la terminal}
 El comando \texttt{sed} es parte de la \alert{trifuerza POSIX} y nos ayudará a seleccionar
textos desde \emph{archivos o streams}, para eso debemos tener en cuenta que existen
en los textos:

\begin{itemize}
\item marcas
\item números de línea
\item patrones de texto
\item frases especiales
\end{itemize}

Con eso, podemos controlar que ver o no, que modificar o no. Para ubicarnos
siempre será de ayuda \texttt{grep} y los editores de texto.

\begin{minted}[]{bash}
man sed
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5d6834e}]{Uso de sed tomando un archivo}
 La estructura para usar \texttt{sed} y \alert{leer un archivo} es la siguiente 

\begin{verbatim}
sed [OPCIONES] '{comandos sed}' ARCHIVO(s)
\end{verbatim}

En dónde la parte \alert{\{comandos sed\}} puede ser una o mas acciones
que se realizan sobre cada línea que se lea.

\begin{itemize}
\item '1 comando sed'
\item '\{comando sed 1; comando sed 2\}'
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd754dd2}]{Uso de sed tomando un stream}
 De manera análoga, tomando desde un \texttt{stream} o \texttt{salida estándar}.

\begin{verbatim}
cat ARCHIVO| sed [OPCIONES] '{comandos sed}'
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc2debcb}]{Cuando los comandos son varios, hacer script}
 En caso que la cantidad de \texttt{comandos sed} sean muchas, es muy recomendable
hacer un \texttt{script sed}.

\begin{minted}[]{bash}
nano comandos.sed
\end{minted}

\begin{verbatim}
comando sed 1;
comando sed 2;
comando sed 3;
\end{verbatim}

Y se ejecuta el comando \emph{general de sed} así:

\begin{verbatim}
sed [OPCIONES] -f comandos.sed ARCHIVO(s)
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Aprender lo básico de sed}
\label{sec:orgd4d7857}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org22c3644}]{Mostrar lo que se lee}
 Utilizando el archivo \alert{ejercicios/texto1}, realizaremos las siguientes
pruebas de concepto para ver que tan \emph{útil} es la herramienta.

Imprimir la misma línea que entra como salida (comando  \alert{p})

\begin{minted}[]{bash}
sed 'p' texto1
\end{minted}

Omitir mostrar solo la salida (opción \alert{-n})

\begin{minted}[]{bash}
sed -n 'p' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0f91ac1}]{Seleccionar líneas}
 Mostrar solo una línea \alert{N=4}

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '4 p' texto1
\end{minted}

Mostrar la línea \alert{N=4} a \alert{M=8}

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '4,8 p' texto1
\end{minted}

Desde \alert{N=4} hasta el final (uso de \alert{\$})

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '4,$ p' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf392000}]{Mostrar solo cada tantas líneas}
 Para mostrar solo aquellas líneas pares, impares o cada algún número
especial se usa el símbolo \alert{\textasciitilde{}} llamado \alert{cola de chancho} en Chile.

\begin{minted}[]{bash}
# impares
sed -n '1~2 p' texto1
# pares
sed -n '2~2 p' texto1
# cada 4 desde 3
sed -n '3~4 p' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org099ea8e}]{Uso de patrones de texto}
 De manera análoga a seleccionar ciertas líneas específicas, podemos seleccionar
solamente aquellas líneas que contienen coincidencia con un patrón de texto.

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '/Anna/ p' texto1
sed -n '/Pedro/ p' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd30427c}]{Mostrar entre dos patrones de texto}
 Desde que aparece \emph{Anna} hasta que aparece \emph{Pedro}

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '/Anna/,/Pedro/ p' texto1
\end{minted}

¿Qué líneas hay entre medio?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga8b835d}]{Mostrar las siguientes N líneas después de coincidir.}
 Si \alert{N=4}, después de \emph{Anna} debería mostrar 4 líneas.

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '/Anna/,+4 p' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\section{Eliminar el texto bajo ciertas marcas, comando 'd'}
\label{sec:org3060ac1}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org469daaf}]{Borrar líneas con una coincidencia}
 Deseamos borrar todas las líneas que contengan \emph{Pedro}, el uso de \texttt{d}
al final nos permitirá filtrar o descartar la línea con esa coincidencia.

\begin{minted}[]{bash}
sed '/Pedro/ d' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga261cfb}]{Borrar líneas N a M}
 De manera análoga, para no mostrar desde línea \alert{N a M}

\begin{minted}[]{bash}
sed 'N,M d' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org16d8752}]{Descartar o borrar líneas vacías.}
 Esta es muy útil, ya que suele utilizarse para limpiar archivos de líneas en blanco.

\begin{minted}[]{bash}
sed '/^$/ d' texto1
\end{minted}

Utiliza una \texttt{regex} que dice que desde el inicio (\^{}) a final (\$) no hay nada.
\end{frame}

\section{Escribir resultados a un archivo, comando 'w'}
\label{sec:orgf381333}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgefb2677}]{Guardar las acciones de sed en un archivo}
 De manera interna \texttt{sed} dispone de la posibilidad de escribir los resultados de 
un comando a otro archivo, para eso se usa la estructura

\begin{verbatim}
comando_sed w archivo_salida.txt
\end{verbatim}

De la manera siguiente, escribe todas las coincidencias de \emph{Pedro} a \alert{otro\_archivo}:

\begin{minted}[]{bash}
sed '/Pedro/ w otro_archivo' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\section{Modificar el texto bajo ciertas marcas}
\label{sec:org85d2ad8}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdeb0ae1}]{Un uso muy común de sed, cambiar cosas}
 Cuando necesitamos cambiar todas coincidencias de un texto, debemos considerar
lo siguiente.

\begin{description}
\item[{La lectura línea a línea de sed}] por cada línea que entra a \texttt{sed} se ejecuta
el o los comandos.

\item[{El conteo de coincidencias}] por cada coincidencias se identifica con una
posición.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc6661a5}]{Cambiar solo la primera coincidencia de cada línea}
 Cambiar Pedro por Peter

\begin{minted}[]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/' texto1
\end{minted}

Cambiar sueño por visión

\begin{minted}[]{bash}
sed 's/sueño/visión/' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgce5ce88}]{Cambiar todo usando 'g'}
 Cambiar Pedro por Peter

\begin{minted}[]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/g' texto1
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb5be2d2}]{Mostrar solo los cambios}
 Cambiar Pedro por Peter

\begin{minted}[]{bash}
sed -n 's/Pedro/Peter/g p' texto1
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org4b4b624}]{Cambiar la coincidencia en la posición 'N'}
 Cambiar Pedro por Peter,  \alert{N=2}

\begin{minted}[]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/2' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org3daa7cd}]{Ignorar mayúsculas de minúsculas}
 Compara, es sensible a tamaño de letra

\begin{minted}[]{bash}
sed -n 's/sueño/visión/gp' texto1
\end{minted}

Con

\begin{minted}[]{bash}
sed -n 's/sueño/visión/gip' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1f46b4e}]{Seleccionar entre N y M, cambiar y guardar}
 Una combinación interesante, para las coincidencias de Pedro, entre 14 y 19,
guardar en archivo pedro\_14\_19.txt'

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '14,19 s/Pedro/Peter/giw pedro_14_19.txt' texto1
\end{minted}
\end{frame}

\section{Intuición de un comando sed}
\label{sec:org8c29986}
\begin{frame}[label={sec:org3a06711}]{Usando la imaginación}
En base a lo aprendido, la estructura general de un comando sed podría
comprenderse de la siguiente manera.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/intuicion.png}
\end{center}
\end{frame}

\section{Escribir varias acciones de tipo sed en un script}
\label{sec:org4db5c40}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org1681257}]{Editar y crear nuevo archivo}
 Cualquier acción de \texttt{sed} sobre la que se cambie algo, puede registrarse
completa en la salida estándar (sin ocultar las líneas no modificadas)

\begin{minted}[]{bash}
sed 's/Pedro/Peter/g' texto1 > cambios_pedro
\end{minted}

Luego, revisa si existe el contenido.

\begin{minted}[]{bash}
cat cambios_pedro
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org37eb050}]{Editar mismo archivo, usando la opción '-i'}
 Cualquier acción de \texttt{sed} sobre la que se cambie algo, puede registrarse
completamente y cambiar en el mismo archivo. A veces es recomendable.

\begin{minted}[]{bash}
cp texto1 texto2
sed -i 's/Pedro/Peter/g' texto2
\end{minted}

Luego, revisa si existe el contenido.

\begin{minted}[]{bash}
cat texto2
\end{minted}
\end{frame}

\section{El uso de expresiones regulares}
\label{sec:org7bc0187}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7b6bd37}]{Los patrones de texto SON expresiones regulares}
 Tomar el archivo \alert{ejercicios/primer\_regex.txt} y modificar 

\begin{itemize}
\item mamá -> superior
\item papá -> superior
\item eliminar líneas vacías
\end{itemize}

Es decir, tomar la \alert{expresion regular} que agrupa ambas 

\begin{verbatim}
[pm]a[pm]á
\end{verbatim}

y reemplazarlas por \alert{superior}, utilizando \texttt{sed}. Además, incluir el comando 
que borre las líneas en blanco 

\begin{verbatim}
'/^$/ d'
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{El conjunto de herramientas}
\label{sec:orgcc75254}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5875dc8}]{La trifuerza POSIX}
 Dentro de todo el conjunto de herramientas disponibles del sistema
\alert{POSIX}, lo podemos entender como la \alert{trifuerza} esencial con
\{\texttt{grep}, \texttt{sed}, \texttt{awk}\} y el uso de las \texttt{expresiones regulares}.

\begin{center}
\includegraphics[width=150px]{./img/trifuerza.png}
\label{orgf5f4479}
\end{center}
\end{frame}

\section{Material de referencia}
\label{sec:orga48f6ae}

\begin{frame}[label={sec:org8fe516e}]{Lecturas a estudiar sobre nuestros personajes}
\begin{description}
\item[{Manifiesto Comunista}] Karl Marx
\item[{Discurso en la ONU}] Salvador Allende
\item[{El gobierno de los bienes comunes}] Elinor Ostrom
\item[{Genes, Bytes y Emisiones}] Silke Hellfrish
\item[{Discurso en la ONU}] Greta Thungberg
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6bd5a18}]{Sobre sed}
\begin{description}
\item[{Buscador Pirata Library Gen Ru}] \url{http://gen.lib.rus.ec}
\item[{sed \& awk}] Dale Dougherty, Arnold Robbins
\item[{sed \& awk}] Pocket Reference
\item[{sed \& awk}] Ramesh Natarajan
\end{description}
\end{frame}
\end{document}